\chapter{Проверочный расчет зубчатых колес}
\label{cha:ch_4}

Стандартом (ГОСТ 21354-87) предусмотрен проверочный расчет на контактную прочность  и на прочность при изгибе. Для мелкомодульных зацеплений расчетные формулы могут быть существенно упрощены.

Расчет зубъев на контактную прочность проводится по формуле
\begin{equation}\label{eq:sigma_H}
 	\sigma_{H} = \sigma_{HO} \sqrt{K_{\text{и}}} \leq \sigma_{H\text{р}}
 \end{equation}
где $\sigma_{HO}$ - действующее расчетное напряжение, берущееся без учета допольнительных нагрузок, т.е. при коэффициенте дополнительных нагрузок $K_{\text{и}}=1$. Т.к. проектируемый механизм является мелкомодульным ($m=0.3$), то коэффициент дополнительных нагрузок $K_{\text{и}}$ можно принять равным коэффициенту динамичности внешней нагрузки $K_{\text{д}} = 1,15$, заданному в задании к данной курсовой работе.

Действующее контактное напряжение $\sigma_{HO}$ для колеса рассчитывается по формуле:
\begin{equation}\label{eq:sigma_HO}
	\sigma_{HO} = Z_H Z_E Z_\varepsilon \sqrt{ \frac{F_{t}}{b d} \cdot \frac{u + 1}{u}}
\end{equation}
где:
\begin{itemize}
	\item $Z_H$ - коэффициент, учитывающий форму сопряженных поверхностей зубьев в полном зацеплении. Для прямозубых передач $Z_H = 1.76$
	\item $Z_E$ - коэффициент, учитывающий механические свойства материалов сопряженных колес. Для антифрикицонной пары сталь-бронза - $Z_E = 225$
	\item $Z_\varepsilon$ - коэффициент, учитывающий суммарную длину контактных линий в зацеплении. Для прямозубых передач $Z_\varepsilon = 0.9$
\end{itemize}

Допускаемое контактное напряжение $\sigma_{HP}$, не вызывающее опасной контакной усталости материала, находится по формуле
\begin{equation}\label{eq:sigma_HP}
	\sigma_{HP} = \frac{\sigma_{H\lim}}{S_H}
\end{equation}
где коэффициент безопасности $S_H$ для авиаприборов принимается $S_H = 1.25$.

Предельное контактное напряжение $\sigma_{H\lim}$ рассчитывается по формуле
\begin{equation}\label{eq:sigma_H_lim}
	\sigma_{H\lim a} \geq \sigma_{H\lim} = \sigma_{H\lim b} Z_N \geq \sigma_{H\lim b}
\end{equation}
Верхнее значение $\sigma_{H\lim a}$ и нижнее значение $\sigma_{H\lim b}$ соответственно равны:
\begin{itemize}
 	\item для стальных зубьев $HB \leq 350$: $4.5 \cdot HB$ и $2 \cdot HB + 70$
 	\item для нормализованных безоловянистых бронз: $3 \cdot HB$ и $2 \cdot HB$
 \end{itemize}

 Коэффициент долговечности для стальных зубчатых колес 
 \[ Z_N = \sqrt[6]{\frac{N_{HO}}{N_{HE}}} \]
 где базовое число циклов находится как $N_{HO} = 12 \left( \frac{HB}{10} \right)^4$, а расчетное число циклов $N_{HE} = 60 nt$, где $n$ - частота вращения рассчитываемого зубчатого колеса, $t$ - число часов работы передачи за расчетную долговечность. Коэффициент долговечности ограничен значениями $0.75 \leq Z_N \leq 1.8$.

 Коэффициент долговечности для бронзовых зубчатых колес
 \[ Z_N = \sqrt[8]{\frac{10^7}{N_{HE}}} \]
 Циклы $N_{HE}$ рассчитываются аналогично, ограничения те же.

Расчет на прочность проводится в наиболее нагруженном месте. В случае проектируемого механизма - зацепленние колес 3' и 4.

\paragraph{Шестерня 3'}
\begin{itemize}
	\item Материал - Сталь 40ХН
	\item $HB = 180$
	\item $N_{HO} = 12 \left( \frac{HB}{10} \right)^4 = 12 \left( \frac{180}{10} \right)^4 = 1259712$
	\item $N_{HE} = 60 \cdot n_{3'} \cdot t = 60 \cdot 587.755 \cdot 1050/2 = 18514282.5$
	\item $Z_N = \sqrt[6]{\frac{N_{HO}}{N_{HE}}} = \frac{1259712}{18514282.5} = 0.639$
	\item $\sigma_{H\lim a} = 4.5 \cdot HB = 4.5 \cdot 180 = 810$
	\item $\sigma_{H\lim b} = 2 \cdot HB + 70 = 2 \cdot 180 + 70 = 430$
	\item $\sigma_{H\lim} = \sigma_{H\lim b} Z_N = 430 \cdot 0.639 = 167.7$ - из конструктивных соображений увеличиваем до нижнего порогового значения $\sigma_{H\lim} = 430$
	\item $\sigma_{HP} = \frac{\sigma_{H\lim}}{S_H} = \frac{430}{1.25} = 344$
	\item $\sigma_{HO}$ найдем по формуле (\ref{eq:sigma_HO}): $ 356.4 \cdot \sqrt{ \frac{3.182}{2 \cdot 5.1} \cdot \frac{4.128 + 1}{4.128}} = 220$
	\item $\sigma_H$ найдем по формуле (\ref{eq:sigma_H}): $\sigma_H = 220 \cdot \sqrt{1.15} = 235.9$
	\item подставим полученные значения $\sigma_{H}$ и $\sigma_{HP}$ в неравенство (\ref{eq:sigma_H}): $235.9 < 430$
\end{itemize}

\paragraph{Колесо 4}
\begin{itemize}
	\item Материал - Бронза БРАЖ
	\item $HB = 170$
	\item $N_{HE} = 60 \cdot n_{4} \cdot t = 60 \cdot 138.78 \cdot 1050/2 = 4371570$
	\item $Z_N = \sqrt[8]{\frac{10^7}{N_{HE}}} = \frac{10^7}{4371570} = 2.288$
	\item $\sigma_{H\lim a} = 3 \cdot HB = 3 \cdot 170 = 510$
	\item $\sigma_{H\lim b} = 2 \cdot HB = 2 \cdot 170 = 340$
	\item $\sigma_{H\lim} = \sigma_{H\lim b} Z_N = 340 \cdot 2.288 = 777.92$ - из конструктивных соображений уменьшаем до $\sigma_{H\lim} = 400$
	\item $\sigma_{HP} = \frac{\sigma_{H\lim}}{S_H} = \frac{400}{1.25} = 320$
	\item $\sigma_{HO} = \sigma_{H}$ найдем по формуле (\ref{eq:sigma_HO}): $ 356.4 \cdot \sqrt{ \frac{3.023}{2 \cdot 21.6} \cdot \frac{4.128 + 1}{4.128}} = 105.08$
	\item $\sigma_H$ найдем по формуле (\ref{eq:sigma_H}): $\sigma_H = 105.08 \cdot \sqrt{1.15} = 112.7$
	\item подставим полученные значения $\sigma_{H}$ и $\sigma_{HP}$ в неравенство (\ref{eq:sigma_H}): $112.7 < 400$
\end{itemize}

Проверочные расчеты показали, что проектировочные параметры зубчатых колес способны выдержать возлагаемые нагрузки.